<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/" xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/" version="2.0">
  <channel>
    <title></title>
    <description></description>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Fonksiyonel Programlama</title>
      <description>&lt;p&gt;Fonksiyonel Programlama, günümüz web dünyasında her programcının bilmesi ve uygulaması gereken bir programlama paradigmasıdır. Nedenini bu yazının ilerleyen satırlarında bulacaksınız. Bu konu hakkında araştırma yaparken Türkçe kaynağın çok az ve yetersiz olduğunu gördüm. Bende bu konuyu dilim döndüğünce blogumda paylaşmaya karar verdim. Yeni öğrendiğim bir konu olduğu için, hatalı ve yanlış anlaşılmaya müsait olan noktalar olabilir. Eğer fonksiyonel programlamaya yıllarınızı verdiyseniz bu yazıya katkıda bulunabilirsiniz. Eğer benim gibi bu konuda yeniyseniz (devamının gelmesini umduğum) bu giriş yazısı umarım sizin için iyi bir başlangıç olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fazla vakit kaybetmeden gelin fonksiyonel programlama paradigmasını daha yakından inceleyelim.&lt;/p&gt;
&lt;div class='ic'&gt;
	&lt;img src='/files/2013/03/functional_programming.png' /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h2 id='nedir'&gt;Nedir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Programlama dilleri, imperatif (Java, C, C++ vb.) ve dekleratif (Lisp, Haskel vb.) diller olmak üzere ikiye ayrılır. Fonksiyonel programlamada bir deklaratif bir dildir. Bu dil, matematikteki fonksiyonlara ait tüm özellikleri taşır. Fonksiyonların aldıkları parametreler ve geri dönüş değerleri sabittir ve değişiklik göstermez. Yani, yan-etkiler (&lt;strong&gt;side-effect&lt;/strong&gt;) bulunmaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yıllarca nesne yönelimli programlama dilleriyde çalışmış birinin, hemen fonksiyonel paradigmaya ait konuları anlaması çok kolay olmuyor maalesef. Nesne yönelimli bir programcının öncellikle değişkenler ve döngüler olmadan nasıl kod yazacağını düşünmesi gerekiyor. Bize hep herşeyi nesneler olarak küçük görevlere ayırmamız sonra bu görevleri doğru bir şekilde sınıflamamız öğretildi. Fonksiyonel programlamada, herşey fonksiyonlarla yapılır. Merak etmeyin fonksiyonel programlamanın ne olduğunu &lt;em&gt;&amp;#8220;Nasıl&amp;#8221;&lt;/em&gt; başlığı altında ve örnekler yaptıkça daha iyi anlayacağız.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonksiyonel programlamada değişkensiz ve döngüsüz bir hayat &lt;em&gt;nasıl olur&lt;/em&gt; sorusuna güzel bir örnek olarak; hepimizin az-çok bildiğini düşündüğüm excel gibi elektronik tablo (spreadsheets) türevi yazılımları verebiliriz. Elektronik tablo yazılımlarında her hücre bir değer alır ve geri döner. İç içe fonksiyonlar çağrılabilir. Hücre grubu liste olarak bir başka hücreye parametre olarak verilebilir. Birbirinden habersiz olarak sadece kendi etki alanlarından beklenen işi yaparlar. Bu konuda stackoverflow&amp;#8217;da okuduğum &lt;a href='http://stackoverflow.com/a/1956514/204928'&gt;makalelere&lt;/a&gt; göz atabilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir başka örnekte, unix terminallerde, bir komut çıktısını başka bir komut setine aktarmak için kullanılan pipe (|) güzel bir fonksiyonel çağrı örneği olabilir. Aşağıdaki örneği inceleyebilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=declerative-vs-imperative.sh'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Fonksiyonel programlama deyince; web geliştiricisi olarak, hepimiz aslında fonksiyonel programlamanın bazı özelliklerini farkında olarak yada olmayarak kullanıyoruz. Eğer fonksiyonel programlama hakkında biraz araştırma yaptıysanız, &amp;#8220;javascript fonksiyonel bir dildir&amp;#8221; gibi birşeyler duymuş olabilirsiniz. &lt;strong&gt;first-class&lt;/strong&gt; fonksiyonları ve &lt;strong&gt;lambda&lt;/strong&gt;ları desteklemesi göz önünde bulundurulursa fonksiyonel bir dil olarak düşünülebilir. Fakat fonksiyonel programlama sadece bu konulardan ibaret değildir. Bu yüzden literatülde javascript bir fonksiyonel programla dili olarak kabul edilmez. &lt;a href='http://stackoverflow.com/a/3962690/204928'&gt;stackoverflow&amp;#8217;daki şu tartışmayı&lt;/a&gt; inceleyebilirsiniz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şimdi gelin neden fonksiyonel programlama gerekli onu biraz irdeleyelim.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='neden'&gt;Neden?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Günümüz dünyasında web eş-zamanlı, dinamik ve ölçeklenebilir bir hale geldi. Örneğin, gönderdiğimiz bir tweet anlık olarak takipçiler tarafından görüntülenir ve arama sonuçlarına yansıtılır. Yüzlerce insan aynı anda bir web sitesini, bir fotoğrafı veya bir blog yazısını facebookta beğenebiliyor yada paylaşabiliyor. Altında ciddi bir mühendislik olan bu siteler nasıl hızlı ve anlık olarak çalışabiliyorlar hiç düşündünüz mü? Cevabınız işlemcilerin veya donanımların güçlenmesi, moore yasası kanunun geçerliliğini koruması vb gibi cevaplar aklınıza geliyorsa maalesef yanılıyorsunuz. Donanımların güçlenmesi tek başına asla yeterli olmamış ve olmayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moore Yasası&lt;/strong&gt; Her 18 ayda bir tümleşik devre üzerine yerleştirilebilecek bileşen sayısının iki katına çıkacacağını, bunun bilgisayarların işlem kapasitelerinde büyük artışlar yaratacağını, üretim maliyetlerinin ise aynı kalacağını, hatta düşme eğilimi göstereceğini öngören deneysel gözlem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Donanım mühendisleri &lt;em&gt;Moore Yasası&lt;/em&gt; doğrultusunda, fiziksel sınırları zorlayarak sona geldiklerinde, paralel çekirdek mimarileri tasarlamaya ve geliştirmeye başladılar. Böylece hayatımıza 2, 4 vb&amp;#8230; şeklinde çok çekirdekli, paralel çalışabilen işlemciler girdi. Hız için yapılan bu geliştirme beraberinde paralel programlama ihtiyacınıda beraberinde getirdi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralel programlama yaparken dikkat edilmesi gereken en önemli konu deterministik olmasıdır. Yani aynı sonuçlar altında aynı durumu vermesidir. Web dünyasında bu nedenle durum tutmayan (&lt;strong&gt;stateless&lt;/strong&gt;) önemlidir. Concurrent programlamada thread konuları söz konusu olduğunda değişmeyen veriler (&lt;strong&gt;immutable&lt;/strong&gt;) kullanmak ve saf yani (&lt;strong&gt;pure-function&lt;/strong&gt;) yan-etkisi olmayan fonksiyonlar kullanmak gereklidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte fonksiyonel programlama paradigması, deterministik bir programlama disiplinidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yüzden paralel programlama algoritmaları ve çözümlerinin yolu mutlaka fonksiyonel programlama pratiklerinden geçer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralel programlama ve donanım neden yeterli olmadığı bir Google örneği vermek istiyorum. Google&amp;#8217;ın ilk kurulduğu yıllarda tüm interneti depolamak için neden normal PCler kullandı hiç düşündünüz mü? Bunun yerine süper bilgisayarlar üzerinde koşan verilerin kudretli kahini Oracle&amp;#8217;ın veritabanı ile siteleri indekslemek yerine elektronik tablo gibi kolon tabanlı bir veri mimarisi kullandı? Maalesef çok büyük verileri yönetmek için ilişkisiel veritabanlarının yük dağılımı ile ilgili sorunları oluşmaya başlıyor. Ayrıca Oracle gibi veritabanları pahalı bilgisayarlar üzerinde koşarlar. Bozulma ihtimallerine karşı yedekleme maaliyeti çok yüksek. Google bir mühendislik şirketi olarak fonksiyonel programlamada olduğu gibi bir çok düğümden (node) oluşan mozaik bir mimari kurdu. Bu mimari sayesinde, ölçeklenebilirliğin gerektirdiği bölünebilme toleransı &lt;em&gt;(partition tolerance)&lt;/em&gt; sağlanmış oldu &lt;em&gt;(bknz. &lt;a href='http://en.wikipedia.org/wiki/CAP_theorem'&gt;CAP Theorem&lt;/a&gt;)&lt;/em&gt;. Ucuz maaliyetli bu bilgisayarlardan bir yada birkaçı bozulsa bile arama motoru çalışmaya ve sonuçlar getirmeye devam edecekti. Kısacası Google&amp;#8217;ın &lt;em&gt;BigTable&lt;/em&gt; adını verdiği sonra &lt;em&gt;Apache Foundation&lt;/em&gt; tarafından bir benzeri yapılan &lt;em&gt;Hadoop&lt;/em&gt; teknolojisi fonksiyonel programlama paradigmasını kuralları üzerine kurulmuştur. (bknz. &lt;a href='http://hadoop.apache.org/docs/r1.0.4/mapred_tutorial.html'&gt;Map-Reduce&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte web dünyasında fonksiyonel programlama dillerine sıcak bakmasının sebebi budur. &lt;em&gt;Dağınık mimariler kurmak!&lt;/em&gt; Fonksiyonel programlama dilleri dağınık mimariler için bir kodlama disiplini sağlar. Paralel programlamada istenmeyen yan-etkisi (side-effect) bulunan fonksiyonlar olmasına izin verilmez. Eğer yan etki gerektiren bir durum varsa, Bu gibi durumlarda &lt;strong&gt;monad&lt;/strong&gt; diye adlandırılan bir teknik kullanılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşte bu sebeple bir web programcısı için fonksiyonel programlama önemlidir. Belki bu disiplini kazandırmak için; PHP, Java gibi eski web dilleri fonksiyonel paradigmayı destekler özellikleri kendilerine katmaya başladılar.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='nasl'&gt;Nasıl?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Aşağıda genel fonksiyonel programlama kavramlarına kısaca değinilmiş ve örnekler verilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='pure_functions'&gt;Pure Functions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Saf fonksiyonlar, yan etki barındırmayan fonksiyonlara denir. Peki yan etki nedir?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yan-etki &lt;em&gt;(side-effect)&lt;/em&gt;, genel olarak programlamada bir fonksiyonun kendi kapsama (scope) alanı dışında birşeyleri değiştirmesi durumudur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fonksiyonel programlamada &amp;#8220;değisken&amp;#8221; diye bir kavram olmadigindan ve her sey eninde sonunda bir fonksiyon oldugundan &amp;#8220;degistirebileceginiz&amp;#8221; degiskenler ve durumlar aslında yoktur. Ama yan etki illa, değişken olması gerekmez. Konsola çıktı yazmak, loglama yapmak, ekrana pencere çıkarmak, sistemdeki dosya, yazıcı, kamera gibi başka kaynaklara erişmek hepsi yan etkiye sebep olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yüzden derleyici yan etkiye yol açan fonksiyonları sıralı olarak çağırır. Paralel çalışmalarına izin vermez.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=pure-function.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=non-pure-function.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='lists_and_tuples'&gt; Lists and Tuples&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fonksiyonel programlamada listeler çok önemlidir. Veri grupları (tuples) ise farklı veri tiplerini barındırabilir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=list-and-tuples.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='recursive_functions'&gt;Recursive Functions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Döngü yerine kendini çağıran (&lt;strong&gt;recursive&lt;/strong&gt;) fonksiyonlar kullanılarak yapılır demiştik hatırlarsanız. Değişken diye birşey yoktur, değişkenlerde fonksiyonların kendisidir demiştik.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=recursive.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='highorder_functions'&gt;High-Order Functions&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Herşey fonksiyonlar yapılır ve fonksiyonlarda değişken gibidir demişken, bir fonksiyon başka bir fonksiyonu parametre olarak alabilir. Buna &lt;strong&gt;high-order functions&lt;/strong&gt; denir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=high-order-function.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='anonymous_functions_lambda_expressions'&gt;Anonymous Functions (Lambda Expressions)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir fonksiyon tanımı yapılmadan yani bir kod blogu olarak kullanılabilir. Buna &lt;strong&gt;lambda&lt;/strong&gt; yada &lt;strong&gt;anonymous functions&lt;/strong&gt; denir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=lambda.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='currying'&gt;Currying&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fonksiyona ait parametrelerin azaltılması gerekebilir. Buna &lt;strong&gt;currying&lt;/strong&gt; denir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=currying.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Ayrıca domain specific bir dil tanımlarken de kullanabilirsiniz, Güzel bir sintatik görünüm sağlar. Aşağıda bununla ilgili bir örnek bulabilirsiniz.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=recursive-currying.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Bir fonksiyon currying haline aşağıdaki şekilde getirilebilir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=curried.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Currying olan bir fonksiyon currying&amp;#8217;siz hale aşağıdaki şekilde getirilebilir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=uncurried.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='firstclass_functions_closure'&gt;First-Class Functions (Closure)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Fonksiyonel programlamada tip sınıfı &lt;strong&gt;first-class citizen&lt;/strong&gt; diye bir konu vardır. Üç çeşittir. Öğelerinden biri, &lt;strong&gt;first-class function&lt;/strong&gt; konusunudur. Buna göre;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;bir fonksiyon başka bir fonksiyonu parametre olarak alabilir.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;bir fonksiyonu geri dönüş değeri olarak verebilir.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;bir fonksiyon bir değer olarak atanabilir.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;first-class function&lt;/strong&gt; aynı zamanda &lt;strong&gt;closure&lt;/strong&gt; olarakta bilinir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=closure.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;h3 id='monads'&gt;Monads&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Monad&amp;#8217;lar fonksiyonlara kontrollü yan-etki desteği vermek için kullanılan bir tekniktir. Monad bir tür context olarak düşünüebilir. Monadlar 3 operatörle tanımlanır. Bunlar;&lt;/p&gt;

&lt;h4 id='bind'&gt;bind&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Context içindeki bir değeri geçici olarak dışarı çıkarıp, ona bir değişiklik uygulayıp tekrar context&amp;#8217;e sokar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id='return'&gt;return&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Herhangi bir değeri olabilecek en basit sekilde context&amp;#8217;e sokar.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id='run'&gt;run&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;bir monad ayrica bir programi (~ computation) temsil ediyor olarak da dusunulebilir. temsil edilen programi calistirip sonucu hesaplamak icin kullanilir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=monads.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Philip Wadler&amp;#8217;ın &lt;a href='http://mirrors.csl.sri.com/www.brics.dk/%257Ehosc/local/LaSC-7-1-pp39-56.pdf'&gt;Monads and Composable Continuations&lt;/a&gt; hakkındaki makalesi önerilir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id='firstclass_controls_continuations'&gt;First-Class Controls (Continuations)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bir nevi fonksiyonel programlamanın GOTO deyimidir.&lt;/p&gt;
&lt;script src='https://gist.github.com/5269426.js?file=continuations.scala'&gt;/* Github Gist */&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;Monad ve Continuation konusunda araştırmalarım devam ediyor. Daha detaylı bir bilgilendirme, bir sonraki yazımda olacak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İtiraf edin, insan Scala ile tanıştıktan sonra Java&amp;#8217;yı Cobol gibi görmeye başlamıyor mu?&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2013/03/30/fonksiyonel-programlama</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2013/03/30/fonksiyonel-programlama</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Du Bakalım N'Olecak?</title>
      <description>&lt;p&gt;Boğaziçi&amp;#8217;nin Karadeniz Boğazına yakın Anadolu yakasında, deniz kıyısı üstünde bir çayevi&amp;#8230; O çay evinin hemen bütün müşterileri, hep o semtin insanları olduklarından ve oraya sık sık geldiklerinden birbirlerini tanırlar. Çoğu da emeklidir.Emekli olunca konuşmaları doğal olarak geçim sıkıntısı,pahalılık,sürekli zamlar vb konular üstüne oluyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O sabah da yine her zamanki gibi önce ev dertlerinden başlayıp ülkenin sorunlarından konuşmaya geçtiler. Hükümet enflasyonu yüzde otuzda tutacağına söz vermişti, oysa yüzde sekseni buldu. Yüzde seksen, ha? Peki ne olacak? Almanya&amp;#8217;ya, Fransa&amp;#8217;ya, İsveç&amp;#8217;e işçi gönderdik, yine yetmedi; ta Arabistanlara, Avustralyalara işçi gönderdik, yine yetmedi. Şimdi de Sovyetler Birliğine işçi gönderilecekmiş. Gitmeye istekli işçiler öyle yığılmışlar ki, sıra kapmak için birbirlerini ezmişler. Allah Allah!&amp;#8230; Yahu, komünist Rusya ya bile işçi gönderecekler ha? Paranın komünisti, faşisti, dini imanı olur mu arkadaş, para paradır, gelsin de nereden gelirse gelsin. Ben komünistin parasını alıp cami yaptırdıktan kuran kursu açtıktan sonra bir günahı yok ki&amp;#8230;Üstelik sevabı bile var. Peki bunun sonu nereye varacak birader? Allah sonumuzu hayır eylesin! Efendim, memleketin bütün gelirleri, aldığımız dış borçların yıllık faizini ödemeye bile yetmiyormuş. Deme yahu&amp;#8230; Amerika dan aldığımız borçlarla, salt eski borçların faizini bile zor ödüyormuşuz. Allah Allah&amp;#8230; Bu gidişin sonu nereye varır dostum? Ayemef diye uluslararası bir kuruluş var ya hani&amp;#8230; Evet, işte o uluslar arası para fonu mu ne&amp;#8230; Uluslararası demek, ne demek? Amerika demek&amp;#8230; İşte bizim kendi memleketimizde nereye ne yapacağımıza, neyi nasıl yapacağımıza, neyin nasıl yapılacağına, fabrikamıza, yolumuza, her şeyimize, her şeyimize o karar verirmiş&amp;#8230; Yok yahu&amp;#8230; Bak bunu bilmiyordum&amp;#8230; Peki böyle giderse ne olur&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her gün, her akşam hep bu konular konuşulur&amp;#8230; Her konuşmada aynı sözlerle şaşarlar! Yok yahu!&amp;#8230; Allah Allah!&amp;#8230; Çayevindeki emekliler birbirlerine hep yanıtsız kalacak aynı soruyu sorarlar:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Peki,ne olacak böyle? Bekleyelim görelim. Bakalım,ne olacak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bunun sonu nereye varır böyle? Hep merak ediyoruz. Dur bakalım, ne olacak?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;O sabah yine hiç bıkıp usanmadan aynı konular konuşuldu ve çayevindeki herkes birbirine &amp;#8216;Dur bakalım, ne olacak?&amp;#8217; dedi. Gün görmüş, dönem geçirmiş, eski Tophane Askeri Sanayi Mektebi&amp;#8217;nden yetmişe, yetmişini çok aşkın bir eski işçi emeklisi,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dur bakalım, ne olacak deyip duruyorsunuz da, bana bir akrabamızın başına gelenleri anımsattınız.. dedi.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Başlar ona yöneldi. Akrabasının başına geleni merakla sordular. Bu ilgiyi bekleyen işçi emeklisi de olayı şöyle anlattı:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hani hükümetimiz darda kalıp dünya cenneti Boğaziçi&amp;#8217;nin en güzel tepelerini, korularını, yerlerini, petrol zengini Araplara satıyordu ya&amp;#8230; İşte o sıra bir Arap zengini çıktı ortaya, Şeyh mi Prens mi, yoksa hepsi birden mi, öyle bir şey. Adı Ebul-Fatık El-Mışki. Boğaziçi’nin seyrine doyum olmaz tepelerden birini satın almış. Oraya artık köşk mü, konak mı, saray mı, işte öyle bir şey yaptıracak. Derken bu Ebul Fatık, bir Türk kızıyla evlenme sevdasına düşmüş. Hangi Türk kızı olduğu belli değil, yeter ki Türk kızı olsun&amp;#8230; Elbet Arap ölçülerinde güzel de olacak. Ebul-Fatık için satın alacağı tepeyi arayıp bulan komisyoncular, bu kez de ona kız aramaya başlamışlar. Ebul-Fatık ın aradığı kızda aradığı koşullar var: Genç olacak, kız oğlan kız eline erkek eli değmemiş olacak ve gayette saf olacak. Bu zamanda İstanbul da böyle kız bulmak kolay mı? Ebul-Fatık da zaman da para da çok, ille de aradığını bulacak. Aracılar, ısmarlanan kızı araya dursunlar, Ebul-Fatık da bir yandan çat pat Türkçe öğreniyor ki, evleneceği kızla &amp;#8216;yat, kalk, uzan, dön&amp;#8217; falan filan gibi kendisine gerekli olan bir kaç söz konuşabilsin. Ebul-Fatık a çok kız göstermişler. Arap hinoğluhin, öyle her kızı da beğenmiyor. Süt beyaz tenli, lahmacun bedenli, kalçaları enli bir lokum olacak. Sonunda bulunan kızlardan birini çok beğenmiş. İşte biz Ebul-Fatık&amp;#8217;ı bu ilişkiyle tanıdık. Çünkü, Ebul-Fatık ın ayılıp bayılarak beğendiği kız, bizim hanımın uzak bir akrabasının kızı&amp;#8230; Kız tam da Ebul-Fatık ın istediği gibi, on yedi yaşında,kuran kursunda yetişmiş, akça pakça, yandan çarklı kalçalar&amp;#8230; Saflığına gelince, aptaldan bir parmak yukarıda saf&amp;#8230; Ebul Fatık ı da bir görseniz, korkudan dudağınız uçuklar. Kızın babasından yaşlı. İnsan kılığındaki bu çirkinlik anıtını gören biri öyle şaşmış ki, iki elini gökyüzüne kaldırıp &amp;#8216;Hey kurban olduğum allah, sen nelere kadir değilsin..&amp;#8217; diye şaşkınlığını belirtmiş Üstelik memleketinde üçmü, beş mi - kesin sayısı saptanamadı-karısı olduğundan bu kızı hükümet nikahıyla değil, imam nikahıyla alacak. Her neyse efendim, bu Ebul-Fatık, kızla evlendi. Saf kız, çok yoksul bir ailenin çocuğu olduğundan, evlenip de o lükse, o görkeme kavuşunca çok mutlu oldu.Kocasının adı Ebul,Fatık el-Mışkı çok uzun olduğundan, kızın ailesi ana kısaca Fıtık amca diyor. Hem de Fatık Bey deyince, Arabın adı azbuçuk Türkçeleşmiş oluyor. Kızın kendinden altı yaş küçük bir oğlan kardeşi var, kızın tersine cin mi cin. O, Fatık Amca diyemediğinden Fıtık Amca demeye başladı. Fıtık Amca aşağı, Fıtık Amca yukarı&amp;#8230; Biz de hanımla iki kez evlerine gittik. Boğazın tepesindeki o köşk yapılana dek, Nişantaşı’nda lüks daire satın almış, daireyi de kızın üstüne yapmış. Biz Fıtık Amca’yı orada tanıdık. Gel zaman git zaman&amp;#8230; Bundan sonra olanları bana hanım anlattı. O da, Fıtık amcanın genç karısından duymuş. Çünkü kadın olup biteni her önüne gelene anlatıyormuş. Fıtık Amcanın güzel ve küçük karısı sokakta hep çarşafla geziyor. Fıtık Amca çok kıskanç olduğundan, gencecik karısının kadın akrabalarıyla bile sık görüşmesini istemiyor. İyi ama, Fıtık Amcanın evde olmadığı zamanlar kızın canı sıkılıyor. Kıskanç Amca, bir yandan da karısını eve hapseden koca izlenimi vermek istemiyor çevresine. Karısına güvenen bir koca görünümünde&amp;#8230; İşte bu yüzden, kendisinin evde bulunmayacağı iki gün karısına alışveriş için, çok uzaklara gitmemek koşuluyla, sokağa çıkabileceğini söylüyor. Genç kadın buna çok seviniyor, ama sokakta ne yapsın tek başına? Sinemaya gidip gidemeyeceğini soruyor. Fıtık Amca uzun uzun düşünüyor. Karar vermek kolay değil. Gitme dese, karısına baskı yapmış olacak. Git demeye de içi elvermiyor. Birlikte gitmeleri hiç uygun değil. Sonun da şöyle diyor:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avet&amp;#8230; Müsade var&amp;#8230; Velakin avvalden ben görecek, bilahara sen&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fıtık Amca, o dolaylardaki sinamalarda oynanan bütün flimleri seyredip &amp;#8216;Hazreti Ömer in Adaleti&amp;#8217;adlı yerli flimi görebileceğini söylüyor. Necmiye&amp;#8230; Genç kadının adı. Gidiyor sinemaya&amp;#8230; Fıtık Amcanın içi pırpır&amp;#8230; Ertesi akşam eve dönüyor. Oh, şükür Necmiye evde.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Necmiyaa?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Efendim.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ne yaptın ben yokken?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Necmiye yanayakıla anlatmaya girişiyor!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ah, sorma&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Nasıl sormasın, meraktan çatlıyor.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ne oldu Necmiya?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Öyle bir şey geldi ki başıma,şaştım şaştım kaldım.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ne geldi başına?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Necmiya saf saf anlatıyor!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Senin söylediğin sinemaya gitmek üzere çarşaflandım.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Şok güzel.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Çıktım sokağa&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Avet?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Yolda giderken bir herif sokuldu yanıma?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bir harif?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Evet&amp;#8230; Ben gidiyorum, o da yanımda gidiyor. Ben gidiyorum o da gidiyor. Dur bakalım, ne olacak, diye merak ettim.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fıtık Amca çok bozulur ama,karısına belli etmemeye çalışarak o da şaşmış görünür!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Allah Allah&amp;#8230; Banda şok merak ettim. Dur bakalım n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ben gidiyorum, o gidiyor&amp;#8230; Böööyle yanımda. Dibimden ayrılmıyor. Dur bakalım n&amp;#8217;olacak diyorum içimden&amp;#8230;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Fasuphanellah&amp;#8230; Dur bakalım n&amp;#8217;alecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bileti alıyorum o senin dediğin sinemaya girdim, adam da girmez mi?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bu kez Fıtık Amca atik davranıp karısından önce sordu:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ve minelgaraip&amp;#8230; Dur bakalı n&amp;#8217;olecak? Sonra?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Sonra ben oturdum. O da yanımdaki boş koltuğa oturmaz mı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Hayret! Du bakalı n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Işıklar söndü, flim başladı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Eeee anlat Necmiyaa?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;O herif elini bacağıma atmaz mı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ne diyorsun, velacaip&amp;#8230;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Çarşafımın eteğinin altından elini sokmaz mı? Aaa! Şaştım kaldım&amp;#8230;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ne yapacak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bilmem bende onu merak ediyorum ya&amp;#8230; Dur bakalım, n&amp;#8217;olacak diye bekliyorum.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Vallahi ban da merak ettim yahu&amp;#8230; Dur bakalım,n&amp;#8217;olecak diye bekliyorum.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Sonra o herif oramı buramı karıştırmaya başladı. Doğrusu çok merak ettim. Sen olsan merak etmez misin?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fıtık Amcanın gözlerinden ateşler saçılıyor ama,karısı o denli saf ki,kızsa ,hiç yakışık almayacağı için o da karısına uyup soruyor!&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Nacmiya, du bakalım n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Sonra &amp;#8216;Hareti Ömer in Adaleti&amp;#8217; bitti. Lambalar yandı. Ben kalktım, o da kalkmaz mı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Sonra harif da?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Evet&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Velacaip ve minelgarip&amp;#8230; Du bakalım n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Çıktım sinemadan, o da çıktı. Ben yürüyorum, O da yanımda yürüyor.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Aman Necmiya,vallahi şok merak ettim.Du bakalı n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ben de merak ediyorum. Ben köşeyi saptım.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Harif da saptı mı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Saptı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Anlat şabuk Nacmiya, şok meraklı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bizim aapartmanın kapısından girdim, herif de girdi. Dur bakalım, n&amp;#8217;olecak diye merak içindeyim.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fıtık Amca ter içinde&amp;#8230;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sonra?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Bizim kata çıktım, herif de çıktı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Vay harif vay!&amp;#8230;&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Çantamdan anahtarı çıkarıp bizim dairenin kapısını açtım, girdim içeri, o da girmez mi?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Harif da yallah içeeri?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Evet&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Du bakalı n&amp;#8217;olecak&amp;#8230; Aman anlat şabuk Nacmiya&amp;#8230; -Eve gelince yatak odasına girip elbet soyundum. O da soyunmaz mı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ne diyorsun Nacmiyaa&amp;#8230; Du bakalı n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Soyununca yatağa girdim. Olur şey değil, O da benimle yatağa girmez mi?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Fıtık Amca kızgın demirle dağlanmış gibi haykırır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ayvaaaaah! Du bakalı n&amp;#8217;olecak?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ben de yatakta ne olacak diye merak ediyorum.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Aman Nacmiyaa, vallahi meraktan şatlayacak ban&amp;#8230; Söyle şabuk, ne oldu Nacmiya?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Hiiç canım&amp;#8230; Bir şey değilmiş, ben de boşu boşuna merak etmişim.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Boncuk boncuk ter döküyordu Fıtık Amca.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Yok yahu&amp;#8230;Peki, ne oldu Nacmiyaa? Ne yaptı?&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Aynen senin her gece yaptığını&amp;#8230;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Beyninden vurulmuşa dönen Fıtık Amca ne yapsın şimdi? Karısı o denli saf ki, başına kötü bir şeyin geldiğinden bile haberi yok ki&amp;#8230; Döğse olmaz. Kovsa olmaz. Erkekliğe toz kondurmamak, yiğitliğe krem sürdürmemek için Fıtık Amca şöyle der:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Amaaaaan Nacmiya, ban da muhim bişey zannediyordum. Du bakalı n&amp;#8217;olecak diye boşuna merak etmişim. Velakin hiç möhim değil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Olayı anlatan yaşlı işçi emekçisi,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;İşte böyle arkadaşlar, diye sözü bağladı, bütün bu olup biteni kadın saf saf her önüne gelene anlatıyormuş. Bizim hanımda kendisinden duymuş.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Titreyen elindeki kahve fincanını masaya koyan bir memur emeklisi,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Yahi,hiç anlayamadım,dedi,sen şimdi bu olayı ne diye anlattın? Kel mana?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;İşçi emeklisi,&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Hergün burada laflayıp laflayıp da sonunda &amp;#8216;Dur bakalım, n&amp;#8217;olacak?&amp;#8217; diye merak edip soruyorsunuz ya, işte sizi meraktan kurtarmak için ne olacağını anlattım.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Çayevindekilerden bir kahkaha koptuu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İşçi emeklisi ekledi:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Velakin hiç mühim değil.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aziz Nesin&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Fri, 22 Mar 2013 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2013/03/22/du-bakalim-nolecak</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2013/03/22/du-bakalim-nolecak</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bir Startup Masalı: Bezirgan ve Origami Ustası</title>
      <description>&lt;p&gt;Uzun zamandır yazmayan, daha doğrusu yazmaya vakit bulamayan bir olarak, kalemin pasını atacak masal tadında bir yazı düşünüyordum. Şöyle bir etrafıma bakınca neden uzman olduğum ve son zamanların en gündemde olan konusu olan e-ticaret üzerine olmasınki dedim. Bilindiği üzere son yıllarda Türkiye&amp;#8217;de e-ticaret pazarı çok büyüdü. Yurtiçi ve yurtdışı kaynaklı birçok şirket bu alana yatırım yaptı ve yapmaya devam ediyor. E-ticaretin birçok türünde yıllarca çalışmış biri olarak, bu pazarda yer almak isteyenlere, bir web şirketinin hikayesini konu alan bir yazı yazmak istedim. Bu yazının teknik olmayacak. Ama ilerideki yazılarımda bu işin mutfağına bir mühendis gözüyle irdelemeye başlayacağız. Örneğin bir arama motoru, yada öneri motorunun mimarisinden söz edecek, ödeme ağ geçidi ile ilgili konuşacak ve belkide pazarlama için gerekli entegrasyonlardan söz edeceğim. Şimdi gelin, bu işe girmek isteyenler için öğüt niteliğinde olacak Bezirgan ve Origami Ustası&amp;#8217;nın hikayesine birlikte kulak verelim.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bezirgan işini yaparken, yılların verdiği deneyimle yaşlı bir kurt, işinin ehli, iyi giyimli ve hırslı bir beyfendi olarak tanınırdı. E-ticaret alanında dünya çapında bir girişimin en büyük hissedarı ve yönetim kurulu başkanıydı. Her fırsatta girişimcinin hızlı ve çevik olması gerektiğini söyler dururdu. Şirketinin adını en sevdiği iki şeyden esinlenerek koymuştu &lt;em&gt;(Otostopçunun Galaksi Rehberi ve Atlar)&lt;/em&gt; &lt;em&gt;42beygir&lt;/em&gt;. İnternet&amp;#8217;te en önemli şey rekabetti. Bunun içinde çok hızlı ve çevik olmak gerekiyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dünya medyası Bezirgan&amp;#8217;ın projelerinin klon olmasına dair sıkça yazılar yazardı. Bunun sebebi, Bezirgan&amp;#8217;ın projelerinin hemen hepsinin tutmuş bir fikrin üzerine inşa edilmiş olmasıydı. Dünya üzerinde bu şekilde tutmuş bir fikri klonlayan çok fazla şirket vardı ama içlerinden sadece &lt;em&gt;42beygir&lt;/em&gt; yatırımlarını hızlıca karlı hale getirmişti. Ayrıca diğer benzer şirketlerin aksine, klon projeleri kendi içinde özgünlüğe sahipti. Tutan bir fikri önce alır, bulunduğu lokasyonun ihtiyaçları ile harmanlayıp fikre yeni bir bakış açısı katardı. Örneğin, dünyaca ünlü pazaryeri sitesi Ebay&amp;#8217;i klonladığında; ülke halkının tedirginliğini farkedip, güvenli ödeme adında paranın iki tarafta alışverişi onaylayana kadar bloklandığı bir e-ticaret yapısı siteye dahil etmişti. Rakipleri gibi bir fikri birebir sitenin görsel tasarımına hatta rengine kadar kopyalamazdı. Bu yönüyle kloncu yakıştırmalarına kendine yakıştırmaz ve kendisini origami ustası olarak adlandırırdı. Çünkü yaptığı iş dışarıdan kolay görünsede bir zarafet ve tecrübe istiyordu. Her ne kadar dışarıdan yapmak kolay gibi görünse de sabır ve incelik isterdi. Ayrıntıda saklambaç oynayan şeytanın nefesi, projelerinde hissediliyordu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Neredeyse e-ticaretin her alanında yatırımları bulunuyordu. Başlıca yatırım yaptığı e-ticaret türleri şunlardı;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;B2C diye adlandırılan e-ticaret (Amazon.com / Hepsiburada.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;C2C veya Marketplace olarakta bilinen e-ticaret model (Ebay.com / Gittigidiyor.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Dikey e-ticaret (Zappos.com / Zizigo.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Grup satışı yapılan e-ticaret (Groupon.com / Grupanya.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Uzman önerileri yoluyla yapılan e-ticaret (OpenSky.com / Gurunzi.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Kapalı Alış-Veriş Modeli (Private Shopping) yoluyla yapılan satışlar (Gilt.com / Markafoni.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Sosyal e-ticaret modeli (Plyvore.com / StilSOS.com gibi)&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Fiyat karşılaştırma siteleri (Google Product Search / Cimri.com gibi)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id='kk_bir_eticaret_irketinin_organizasyon_emas'&gt;Küçük Bir E-Ticaret Şirketinin Organizasyon Şeması&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt='' src='http://www.hasanozgan.com/files/2012/07/e-commerce-organization-structure.png' /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id='bir_eticaret_giriimi_kurmak'&gt;Bir E-Ticaret Girişimi Kurmak&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Bezirgan bir ülkeye ilk girdiğinde neler yapar gelin şimdi bunu inceleyelim.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ülkede pazar payı büyük olan fikirlerle bir ülkeye girerdi.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ülkenin ihtiyaçlarını çok iyi analiz eder ve gerçekten fark yaratacak yenilikler ile lansman yapardı. Örneğin; aynı gün ürünü göndermek, 1 kuruşluk bir ürün için bile ücretsiz kargo, dişli satınalmacılarla büyük markaların kaliteli yeni sezon ürünlerini ucuza satınalabilmek. İnanın bu çok zor bir şey. Private shopping sitelerinin sattığı ucuz ürünler maalesef genelde elde kalan, serisi bulunmayan ürünler oluyor.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ülkenin kanunlarını öğrenebilecekleri danışmanlar tutar ve gereksinimleri hızla implemente ederdi. Fatura kuralları vb şeylere önceden hazır olurdu. İade hakları, kanunsal açıklar, dolandırıcılık ve sahtekarlık gibi konulara hazırlık olurdu.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Süreçleri öncesinde hazırlar ve netleştirirdi. Bu iş için yine bu alanda uzmanlaşmış Süreç Yöneticileri işe alır ve bunları iyileştirmek ve tıkanıklıkları bulmak için elinden geleni yapardı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Diploma notuna bakarak eleman alımı yapan şirketlerden farklı olarak, aşağıdaki organizasyon şemasında (bir e-ticaretin) belirttiğim gibi ilgili departmanlarda deneyimli çalışanlar bulmak ve gerekiyorsa rakiplerden transfer etmek.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Çalışanlarının motivasyonlarına çok önem verirdi. Yatırımlarının analizini çok iyi yaptığı için, kaynakları boşa harcamazdı. Şirketin motivasyonunu kıracak, toplu işten çıkarma gibi agrasif hareketler yapmaz. Onların çalışırken mutlu olmasını isterdi. Şirketlerinin mottosu 3M &lt;em&gt;&amp;#8220;mutlu ol, meraklı ol, müşteri ol&amp;#8221;&lt;/em&gt;. Ekibe uyum sağlayamayan çalışanlara maaşının iki katını teklif ederek ayrılmalarını rica ederdi. İşini mutlu insanlarla yapılırdı. Çalışanların aynı zamanda bir müşteri şapkası takmalarını isterdi.  Çalışma ortamına önem verirdi. Beton yığını ve büyük plazalardansa, ağaçlar içindeki bahçeli ofisleri tercih ederdi. Böylece çalışanlar hem hoş vakit geçirecekleri bir çalışma ortamına sahip olur, hem de kuş cıvıltıları içinde dinlenebilirdi. İşlerin verimliliği ve çalışanların motivasyonundaki etkisi inanılmazdı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ekipler arasında yatay bir hiyerarşi vardı. Sorumlulukları merkezde toplamak yerine küçük gruplara bölmüş organik değilde mozaik bir organizasyon yapısı vardı. Sahiplik eşit olarak bölünürdü. Bir ekip ruhu oluşur ve ortak bir amaç için çalışılırdı. Şirket için bir CEO ile bir Ofisboy arasında bir fark yoktu. Her ikiside bu şirketin yürümesi için gerekli çarklardı. Hata ve başarı bu sebeple tüm ekipte hissedilir ve hissettirilirdi.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Marketing işi marketing departmanına verilemeyecek kadar önemli olduğunu bildiğinden satış öncesi ve sonrası müşteri geri bildirimlerine çok önem verirdi. Bazen bu ihtiyaçları dinler ve yorumlar ve kampanyalarını bu yönde yapardı. Sürekli indirim kuponlarıyla satış yapmaz. Sadık ve elit bir müşteri kitlesi kazanmaya çalışırdı. DWH (data warehouse) ekibinden sürekli raporlar alarak müşteri kitlesini takip ederler.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Müşterilerinin siparişlerini her adımını takip eder, sorunlu siparişleri, yarım kalan satın almaları, müşterilerin arama sonuçlarında bulamadığı ürünleri ve daha birçok konuda müşterilerine bir muhattapları olduğunu hissettirirdi. Özellikle müşteriler kendi aralarında sınıflandırılmıştı.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ürün satın alması kadar, hızlı gönderi (logistik) şirket için en önemli alanlardan biriydi. Ürünün satış sonrası her adımından müşteri bilgilendirilir. Bazen paketleme departmanından şeker, indirim kuponu, küçük bir oyuncak, paket içinde bir hediye kutusu gibi süpriz hediyelerde çıkardı. Bunu rastgele 5-10 müşteriye yaparlardı.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Bezirgan böyle ilginç bir adamdı. Bezirganın bir klon ustası gibi gözüksede, işini zerafetle modelleyen, lokasyona uygun değişikliği ustalıkla yapan adeta bir origami ustası gibiydi. Origami ustalığı sabır isteyen, ilk başta basit görülen ama zahmetli bir iş. Kare bir kağıda baktığında bir sürü nesne gören ilginç bir adam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Türkiye&amp;#8217;de e-ticaret alanında gerçekten çok büyük oyuncular var. Eğer inandığınız bir model yoksa ve yukarıdaki farkları yaratamayacaksanız bu işe girmemenizi öneririm. Çünkü, Bezirgan gibi kişilerle başa çıkmak için onun kadar dayanabilecek nefesiniz (kaynağınız) olması gerekiyor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu yazıyı yazdığımda rocket internet halen faaliyetteydi ve yukarıdakilerin çoğunu adam gibi yerine getirmiyordu. Başarısızlık iyi bir ders kitabı fakat bence olması gerekenleri hatırlatmak daha iyi her zaman.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir sonraki e-ticaret yazımda ödeme sistemlerinden bahsetmeyi planlıyorum. Bu e-ticaret yazıları;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sipariş akışları ve yönetimi&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Lojistik yönetimi&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Ürün yönetimi ve modellemesi&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Kategori ve navigasyon yönetimi&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Pazarlama ve entegrasyonları&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Arama motoru&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;gibi konularla dilimin döndüğü, zamanımın elverdiği ölçüde devam edecek&amp;#8230;&lt;/p&gt;</description>
      <pubDate>Sun, 22 Jul 2012 00:00:00 +0300</pubDate>
      <link>/blog/2012/07/22/bir-startup-masali-bezirgan-ve-origami-ustasi</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2012/07/22/bir-startup-masali-bezirgan-ve-origami-ustasi</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>İş İlanı: Java Developer</title>
      <description>Almanya merkezli, birçok ülkede projeleri olan çok uluslu bir &lt;a href=&quot;http://www.rocket-internet.com.tr&quot;&gt;şirkette,&lt;/a&gt; yazılım geliştirirken, yeni teknolojiler kullnarak öğrenmek ve eğlenmek mi istiyorsunuz?. İşte size harika bir fırsat. Çalıştığım şirket aşağıdaki konularda yazılımcı ihtiyacı bulunuyor.

&lt;strong&gt;Java Developer&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Spring ve/veya Stripes Framework bilen&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Postgresql ve/veya Stored Procedureler ile çalışmış.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Solr arama motoru konusunda deneyim sahibi.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Membase ve Ehcache kullanmış.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Yüksek ölçekli web projelerde görev almış.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;E-Commerce tecrübesi olan&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Kendini sürekli yenileyen&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Öğrenmeyi ilke benimsemiş&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;PHP vb. programa dillerine ilgi gösteren&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div&gt;Başvurularınız için; &lt;a href=&quot;mail:hasan.ozgan@rocket-internet.com.tr&quot;&gt;hasan.ozgan@rocket-internet.com.tr&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;br/&gt;
Ayrıca PHP alanında da şu ilanlarada göz atabiliriniz;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kariyer.net/ilan/Rocket+Internet+Senior+Developer+(PHP)+/?arn=&amp;amp;sid=&amp;amp;ilankodu=768425&amp;amp;ilId=&amp;amp;PTitle=Rocket+Internet-Senior+Developer+(PHP)-&amp;amp;tss=1&amp;amp;bsn=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Senior PHP Developer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.kariyer.net/ilan/Rocket+Internet+Lead+Developer+%28PHP%29+/?arn=956570&amp;amp;sid=&amp;amp;ilankodu=768374&amp;amp;ilId=&amp;amp;PTitle=Rocket+Internet-Lead+Developer+%28PHP%29-&amp;amp;tss=1&amp;amp;bsn=1&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Lead Developer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2012 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2012/02/01/is-ilani-java-developer</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2012/02/01/is-ilani-java-developer</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Büyük Ustaya Saygıyla (1941 - 2011) !...</title>
      <description>Az önce &lt;a href=&quot;http://news.ycombinator.com&quot;&gt;Hacker News&lt;/a&gt;'te ilk öğrendiğim programlama dili C ve en sevdiğim işletim sistemi UNIX'in babası büyük usta &lt;a href=&quot;http://cm.bell-labs.com/who/dmr/&quot;&gt;Dennis Ritchie&lt;/a&gt;e'nin vefat ettiğini öğrendim. Değer verdiğim birkaç büyük ustadan biriydi kendisi. 

Saygıyla anıyorum!..

[cc lang=&quot;c&quot;]

#include &lt;stdio.h&gt;

int main()
{
    printf(&quot;goodbye, dad\n&quot;);
    return 0;
}

[/cc]
</description>
      <pubDate>Thu, 13 Oct 2011 00:00:00 +0300</pubDate>
      <link>/blog/2011/10/13/buyuk-ustaya-saygiyla-1941-2011</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2011/10/13/buyuk-ustaya-saygiyla-1941-2011</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Squeryl'in Yaratıcısı Maxime Lévesque ile Buluştuk</title>
      <description>Scala dünyasının başarılı projelerinden &lt;a href=&quot;http://squeryl.org&quot;&gt;Squeryl&lt;/a&gt; projesinin yazarı Maxime Lévesque ile dün Mihrimah Sultan'da buluştuk. &lt;a href=&quot;http://mihrimahsultan.com&quot;&gt;Mihrimah Sultan&lt;/a&gt;'da Rakı sefası yaptıktan sonra Badehane'de votka içerek geceyi noktaladık. 

Maxime'in Türkiye'ye geliş sebebini duyduğunuzda biraz şaşırabilirsiniz. &lt;a href=&quot;http://www.misirliahmet.com/&quot;&gt;Mısırlı Ahmet&lt;/a&gt;'ten Türk Darbuka tekniğini öğrenmek amacıyla ülkemizde bulunuyor. Squeryl ve Scala dışında müzik, siyaset, açık kaynak, edebiyat, veritabanları, programlama dilleri, kadın-erkek ilişkileri ve genetik gibi birçok konu hakkında konuştuğumuzu söyleyebilirim. Kendisi çok renkli bir kişilik. Ve sohbetimizin her dakikası keyifli ve öğretici geçtiğini söyleyebllirim.

Maxime ile buluşmamıza katılarak, sohbetimize renk katan &lt;a href=&quot;http://yalazi.org&quot;&gt;Onur Yalazı&lt;/a&gt; ve Gökhan Goralı'ya ne kadar teşekkür etsem azdır.

Son olarak Maxime 29 Mart'a kadar Türkiye'de olacak ve kendisiyle bir şehir turu gerçekleştireceğiz.
</description>
      <pubDate>Wed, 16 Mar 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2011/03/16/squerylin-yaraticisi-maxime-levesque-ile-bulustuk</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2011/03/16/squerylin-yaraticisi-maxime-levesque-ile-bulustuk</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scala Geliştirme Ortamı ve Örnek Web Uygulaması</title>
      <description>Geçen yazımda Scala programlama diline kabaca &lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/2011/02/scalaya-giris/&quot;&gt;giriş yapmıştık&lt;/a&gt;, bu yazımda ise bir web çatısı kullanımına geçmeden önce Scala geliştirme ortamını kurmaktan ve basit bir web uygulaması nasıl yazılır bundan söz etmek istiyorum.

Bu belgeleme ile aşağıdaki teknolojilerin içermektedir.
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://java.sun.com/javase/downloads/&quot;&gt;Java Developer Toolkit&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://eclipse.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Eclipse&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.scala-lang.org/downloads&quot;&gt;Scala&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://scala-ide.org&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Scala-IDE&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/simple-build-tool/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Simple Build Tool&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Scala'nın Kurulumu&lt;/h3&gt;
Scala, bilinen tüm popüler işletim sistemleriyle çalışmaktadır. Son sürümünü &lt;a href=&quot;http://www.scala-lang.org/downloads&quot;&gt;Scala'yı sitesinden&lt;/a&gt; IzPack Installer versiyonunu indirerek kurabilirsiniz. Tabii bilgisayarınızda Java JDK'nın kurulu olması gerektiğini hatırlatayım.
&lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/Screen-shot-2011-02-08-at-9.19.38-PM.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter size-full wp-image-512&quot; title=&quot;Scala Installer&quot; src=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/Screen-shot-2011-02-08-at-9.19.38-PM.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;597&quot; height=&quot;458&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;h3&gt;Simple Build Tool (sbt) Kurulumu&lt;/h3&gt;
SBT bilindiği üzere, proje yapılandırma aracıdır. Ivy ve Maven depolarından proje bağımlılıklarını hızlıca elde edebilirsiniz. Eklenti desteği ile &lt;strong&gt;embedded jetty&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;test işlemleri&lt;/strong&gt; gibi çeşitli ihtiyaçlarınızı karşılayabilir sizde kendi eklentilerinizi yazabilirsiniz.
&lt;h5&gt;SBT'nin kurulumu;&lt;/h5&gt;
Son kararlı sürüm olan 0.7.4'ü &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/simple-build-tool/downloads/detail?name=sbt-launch-0.7.4.jar&quot;&gt;buradan&lt;/a&gt; ya da &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/simple-build-tool/downloads/list&quot;&gt;projenin sitesinden&lt;/a&gt; en güncel sürümünü indirebilirsiniz.
&lt;h5&gt;Neden SBT?&lt;/h5&gt;
SBT tamamiyle Scala diliyle yazılmıştır. Ve bağımlılık yönetiminde Maven ve Ivy'i depoları kullanır. Isterseniz manuel olarak yeni bir depo ekleyebilir yada cikartabilirsiniz. SBT'nin gelişmiş bir console arayüzü vardır. SBT komutları iki çeşittir. Bir doğal komutları, ikincisi ise pluginlerle gelen komutlar ve ikinci olarakta &lt;strong&gt;action&lt;/strong&gt; diye adlandırılan plugin komutlarıdır. Bu komutların çağrısı yapılırken özel anlamlara gelen ön ekler alabilirler. Bu sayede komutlar daha güçlendirilebilir.
[cc lang=&quot;bash&quot;]
$ sbt help
[info] Building project HelloWeb 1.0 against Scala 2.8.1
[info]    using HelloProject with sbt 0.7.4 and Scala 2.7.7
You may execute any project action or method or one of the commands described below.
Available Commands:
   &lt;action name&gt; : Executes the project specified action.
   &lt;method name&gt; &lt;parameter&gt;* : Executes the project specified method.
   &lt;processor label&gt; &lt;arguments&gt; : Runs the specified processor.
   ~ &lt;command&gt; : Executes the project specified action or method whenever...
   &lt; file : Executes the commands in the given file.  Each command should...
   + &lt;command&gt; : Executes the project specified action or method for all...
   ++&lt;version&gt; &lt;command&gt; : Changes the version of Scala building the project...
   * : Prefix for commands for managing processors.  Run '*help' for details.
   ! : Prefix for history commands.  Run '!' for history command help.
...
[/cc]

Sbt'nin konfigürasyon dosyası yine Scala kodları yani &lt;strong&gt;Trait&lt;/strong&gt; türünde sınıflardan türetilerek yapılır. Türediği Trait sınıfına ve yüklendiği eklentilere göre projenin türü ve kullanılacak actionlar belli olur.

Yukarıda adından söz ettiğimiz bu konular makalenin sonunda yaratacağımız örnek proje ile daha iyi anlayacaksınız.
&lt;h5&gt;Unix ve MacOs Sistemleri için &lt;em&gt;sbt.sh&lt;/em&gt; dosyası&lt;/h5&gt;
[cc lang=&quot;bash&quot;]
java -Xmx512M -Xss2M -XX:+CMSClassUnloadingEnabled -jar `dirname $0`/sbt-launcher.jar &quot;$@&quot;
[/cc]
&lt;h5&gt;Windows Sistemleri için &lt;em&gt;sbt.bat&lt;/em&gt; dosyası&lt;/h5&gt;
[cc lang=&quot;bash&quot;]
set SCRIPT_DIR=%~dp0
java -XX:+CMSClassUnloadingEnabled -XX:MaxPermSize=256m -Xmx512M -Xss2M -jar &quot;%SCRIPT_DIR%\sbt-launcher.jar&quot; %*
[/cc]
&lt;h3&gt;Scala-IDE Kurulumu&lt;/h3&gt;
Scala IDE projesi Eclipse platformu üzerinde geliştirilene daha çok yeni olan bir projedir. Eksikleri olsada, Eclipse sayesinde bu açıklar zamanla toparlanacaktır. Scala IDE'yi kurmak için bilgisayarınızda Eclipse'in kurulu olduğunu varsayıyorum.
&lt;center&gt;&lt;iframe title=&quot;YouTube video player&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;390&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/PtkNg4mK4NY&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;
Eclipse, Scala-IDE eklentisinin kurulumu için aşağıdaki video işinize yarayacaktır. Kendini eclipse sürümünüze uygun eklentinin adresine ise &lt;a href=&quot;http://download.scala-ide.org/&quot;&gt;buradan&lt;/a&gt; erişebilirsiniz.
&lt;h3&gt;Scala İle Basit Bir Web Uygulaması Yaratmak&lt;/h3&gt;
&lt;h5&gt;Proje Oluşturma&lt;/h5&gt;
Örnek uygulama adımlarını Linux ve MacOS sistemlerinde çalışacak biçimde anlatacağım. &lt;strong&gt;HelloWeb&lt;/strong&gt; isimli dizini oluşturduktan sonra dizinin içine giriyor ve &lt;strong&gt;sbt&lt;/strong&gt; komutunu çalıştırıyoruz. Proje dizini ve dosyasını bulamazsa, yeni proje yaratmak isteyip istemediğimizi soruyor. Yeni proje yaratma adımları için aşağıdaki şekilde tamamladıktan sonra sbt konsolundan &lt;strong&gt;exit&lt;/strong&gt; komutuyla çıkıyoruz.

[cc lang=&quot;bash&quot; lines=&quot;24&quot;]
$ mkdir HelloWeb &amp;amp;&amp;amp; cd HelloWeb
$ sbt
Project does not exist, create new project? (y/N/s) y
Name: Hello Web
Organization: Hasan Ozgan
Version [1.0]:
Scala version [2.7.7]: 2.8.1
sbt version [0.7.4]:
Getting Scala 2.7.7 ...
:: retrieving :: org.scala-tools.sbt#boot-scala
confs: [default]
2 artifacts copied, 0 already retrieved (9911kB/35ms)
Getting org.scala-tools.sbt sbt_2.7.7 0.7.4 ...
:: retrieving :: org.scala-tools.sbt#boot-app
confs: [default]
15 artifacts copied, 0 already retrieved (4096kB/71ms)
[success] Successfully initialized directory structure.
Getting Scala 2.8.1 ...
:: retrieving :: org.scala-tools.sbt#boot-scala
confs: [default]
2 artifacts copied, 0 already retrieved (15118kB/72ms)
[info] Building project Hello Web 1.0 against Scala 2.8.1
[info]    using sbt.DefaultProject with sbt 0.7.4 and Scala 2.7.7
&gt; exit
[/cc]

Projeyi yarattığımızda aşağıdaki gibi bir dizin ağacı göreceksiniz. Bu dizin ağacında &lt;strong&gt;project&lt;/strong&gt; isimli dizinde proje yapılandırma işlemlerimizi yapıyoruz. Projemizin kaynak kodları ise &lt;strong&gt;src/main/scala&lt;/strong&gt; dizinin altında yazıyoruz. Henüz uygulamamız web uygulaması olarak yapılandırılmadığı için &lt;strong&gt;src/main/webapp&lt;/strong&gt; dizini mevcut değil. Yazının ilerleyen bölümlerinde bu dizini ve konfigürasyonları elle yapılandıracağız. :)

[cc lang=&quot;bash&quot;]
HelloWeb$ tree
   .
   ├── lib
   ├── project
   │   ├── boot
   │   └── build.properties
   ├── src
   │   ├── main
   │   │   ├── resources
   │   │   └── scala
   │   └── test
   │       ├── resources
   │       └── scala
   └── target
[/cc]
&lt;h5&gt;Projenin Yapılandırılması&lt;/h5&gt;
Şimdi örnek web uygulamamız için projemizi yapılandırmaya başlayalım. Sbt kendini çalıştırdığında &lt;strong&gt;project/build/*.scala&lt;/strong&gt; dizini altında &lt;strong&gt;BasicScalaProject&lt;/strong&gt; abstract sınıfından türemiş bir sınıf arar. Yapılandırma işlemleri bu sınıfın içinde olur.

Şimdi gelin bizde böyle bir sınıf tanımı yapalım.

[cc lang=&quot;bash&quot;]
HelloWeb$ mkdir build
HelloWeb/build$ vim HelloProject.scala
[/cc]

[cc lang=&quot;scala&quot;]
import sbt._

class HelloProject(info: ProjectInfo) extends DefaultWebProject(info)
{
    override def libraryDependencies = Set(
        &quot;javax.servlet&quot; % &quot;servlet-api&quot; % &quot;2.5&quot; % &quot;provided&quot;
        &quot;org.mortbay.jetty&quot; % &quot;jetty&quot; % &quot;6.1.22&quot; % &quot;test-&amp;gt;default&quot;
    ) ++ super.libraryDependencies
}
[/cc]
&lt;strong&gt;project/build/HelloProject.scala&lt;/strong&gt;

Şimdi uygulamamızı yazmaya geçmeden önce projemizi eclipse taşıyalım. Bunun için, &lt;strong&gt;Eclipsify&lt;/strong&gt; isimli sbt eklentisini kurmamız gerekiyor. SBT projesine eklentileri tanımlamakta çok kolay.
Öncelikle dizinini eklememiz gerekiyor.

[cc lang=&quot;bash&quot;]
HelloWeb$ mkdir -p project/plugins
HelloWeb/project/plugins$ vim HelloPlugins.scala
[/cc]

[cc lang=&quot;scala&quot;]
import sbt._

class HelloPlugins(info: ProjectInfo) extends PluginDefinition(info) {
    lazy val eclipse = &quot;de.element34&quot; % &quot;sbt-eclipsify&quot; % &quot;0.7.0&quot;
}
[/cc]
&lt;strong&gt;project/plugins/HelloPlugins.scala&lt;/strong&gt;

Son olarakta HelloProject.scala sınıfımıza eklentiyi tanımlamamız gerekiyor. Sınıfımız aşağıdakine benzemeli.

[cc lang=&quot;scala&quot;]
import sbt._
import de.element34.sbteclipsify._

class HelloProject(info: ProjectInfo) extends DefaultWebProject(info) with Eclipsify
{
    override def libraryDependencies = Set(
        &quot;javax.servlet&quot; % &quot;servlet-api&quot; % &quot;2.5&quot; % &quot;provided&quot;
        &quot;org.mortbay.jetty&quot; % &quot;jetty&quot; % &quot;6.1.22&quot; % &quot;test-&amp;gt;default&quot;
    ) ++ super.libraryDependencies
}
[/cc]

Artık uygulamamızı yazmaya hazırız. Yapmamız gereken son bir işlem var. SBT projemizi Eclipse'in anlayacağı hale sokmak. Bunun için önce javax.servlet ve jetty bağımlılıklarımızı güncellememiz gerekiyor. Bunu yapmamızı sağlayan komut ise &lt;strong&gt;update&lt;/strong&gt;. Bu işlemi yaptıksan sonra &lt;strong&gt;eclipse&lt;/strong&gt; isimli yeni &lt;em&gt;action&lt;/em&gt; görmeniz gerekiyor.

[cc lang=&quot;bash&quot;]
sbt update
[info] Recompiling plugin definition...
[info] 	  Source analysis: 1 new/modified, 0 indirectly invalidated, 0 removed.
[info]
[info] Updating plugins...
[info] downloading http://scala-tools.org/repo-releases/de/element34/sbt-eclipsify/0.7.0/sbt-eclipsify-0.7.0.jar ...
[/cc]

sbt actions komutunda listenen action listesinin içinde eclipse'ei görmeniz gerekiyor. Eğer görüyorsanız eclipse proje dosyasını oluşturmak için;

[cc lang=&quot;bash&quot;]
HelloWeb$ sbt eclipse
[info] Building project HelloWorld 1.0 against Scala 2.8.1
[info]    using Project with sbt 0.7.4 and Scala 2.7.7
[info]
[info] == eclipse ==
[info] Creating eclipse project...
[info] == eclipse ==
[success] Successful.
[info]
[info] Total time: 0 s, completed Feb 9, 2011 5:59:41 PM
[info]
[info] Total session time: 1 s, completed Feb 9, 2011 5:59:41 PM
[success] Build completed successfully.
[/cc]

Artık işlemi tamamladık. Şimdi Eclipse açarak, projeyi import edebilirsiniz. 
&lt;center&gt;
&lt;table&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Import.png&quot;&gt;&lt;img class=&quot;aligncenter size-medium wp-image-589&quot; title=&quot;HelloWeb Project Import&quot; src=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Import-264x300.png&quot; alt=&quot;HelloWeb Project Import&quot; height=&quot;300&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&amp;nbsp;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Tree.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Tree-264x300.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;HelloWeb Tree&quot; width=&quot;264&quot; height=&quot;300&quot; class=&quot;alignleft size-medium wp-image-590&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/center&gt;

Son olarak Eclipse'ten SBT'yi çalıştırmak için External Tool Configuration seçeneğinden tanımlamamız gerekiyor. Aşağıda örnek ayarlara ait ekran görüntüsünü bulabilirsiniz.
&lt;center&gt;
&lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Extarnal.png&quot;&gt;&lt;img src=&quot;http://www.hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb-Extarnal-300x205.png&quot; alt=&quot;&quot; title=&quot;HelloWeb Extarnal&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;205&quot; class=&quot;aligncenter size-medium wp-image-593&quot; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/center&gt;
Artık web uygulamamızı yazmaya başlayabiliriz.
&lt;h5&gt;Scala Servlet&lt;/h5&gt;
Scala'nın java mimarileriyle çalışabildiğinden daha önce söz etmiştim. Bu nedenle bir scala web uygulaması yazmak, bir java web uygulaması yazmaktan pek farklı değildir. Scala'da servlet sınıfları kullanılarak yazılabilir. Aşağıda basit bir servlet sınıfı bulunmaktadır. Scala dilinde XML aynı bir String gibi bir tiptir. Örnek scala kodumuzun java'dan tek farkı HTML tipinin parametre olarak verilebilmesidir.

[cc lang=&quot;scala&quot; lines=&quot;29&quot;]
package com.hasanozgan.web

import java.io._
import javax.servlet.http.{HttpServlet, HttpServletRequest, HttpServletResponse}

class HelloServlet extends HttpServlet
{
    override def doGet(req: HttpServletRequest, res: HttpServletResponse)
    {    
        doRequest(req, res) 
    }    

    override def doPost(req: HttpServletRequest, res: HttpServletResponse)
    {    
        doRequest(req, res) 
    }    

    private def doRequest(req: HttpServletRequest, res: HttpServletResponse)
    {    
        res.getWriter().print(&lt;html&gt;
              &lt;head&gt;
                &lt;title&gt;Hello World&lt;/title&gt;
              &lt;/head&gt;
              &lt;body&gt;
                &lt;h1&gt;Hello from Scala!&lt;/h1&gt;
              &lt;/body&gt;
            &lt;/html&gt;)
    }    
}
[/cc]
&lt;strong&gt;src/main/scala/com/hasanozgan/web/HelloServlet.scala&lt;/strong&gt;

Şimdi wepapp ve WEB-INF dizinlerini yarartmaya ve webapp/WEB-INF/web.xml dosyasını oluşturmamız gerekiyor. Aşağıdaki örnek bir web.xml dosyası mevcut.

[cc lang=&quot;xml&quot; lines=&quot;23&quot;]
&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;UTF-8&quot;?&gt;
&lt;web-app xmlns:xsi=&quot;http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance&quot;
    xmlns=&quot;http://java.sun.com/xml/ns/javaee&quot; 
    xmlns:web=&quot;http://java.sun.com/xml/ns/javaee/web-app_2_5.xsd&quot; 
xsi:schemaLocation=&quot;http://java.sun.com/xml/ns/javaee http://java.sun.com/xml/ns/javaee/web-app_2_5.xsd&quot;
   version=&quot;2.5&quot;&gt;

  &lt;servlet&gt;
    &lt;servlet-name&gt;HelloServlet&lt;/servlet-name&gt;
    &lt;servlet-class&gt;com.hasanozgan.web.HelloServlet&lt;/servlet-class&gt;
    &lt;load-on-startup&gt;1&lt;/load-on-startup&gt;
  &lt;/servlet&gt;

  &lt;servlet-mapping&gt;
    &lt;servlet-name&gt;HelloServlet&lt;/servlet-name&gt;
    &lt;url-pattern&gt;/index&lt;/url-pattern&gt;
  &lt;/servlet-mapping&gt;

  &lt;welcome-file-list&gt;
    &lt;welcome-file&gt;index&lt;/welcome-file&gt;
  &lt;/welcome-file-list&gt;

&lt;/web-app&gt;
[/cc]
&lt;strong&gt;src/main/webapp/WEB-INF/web.xml&lt;/strong&gt;

Uygulamayı çalıştırmak için ise &lt;strong&gt;sbt ~jetty-run&lt;/strong&gt; komutunu çalıştırmamız yeterlidir.

[cc lang=&quot;bash&quot;]
HelloWeb$ sbt ~jetty-run
[/cc]

Not: &lt;b&gt;sbt &lt;font color=&quot;red&quot;&gt;~&lt;/font&gt;jetty-run&lt;/b&gt; komutu ile &lt;b&gt;sbt jetty-run&lt;/b&gt; komutu arasında şöyle bir fark bulunur. Eğer bir komut &quot;&lt;strong&gt;~&lt;/strong&gt;&quot; işareti ile başlarsa projenin dosyalarında bir değişiklik olursa proje tekrar derlenir.

&lt;h5&gt;Scala Server Pages (Scalate)&lt;/h5&gt;
Scala dünyasında Quick &amp; Dirty birşeyler yapmak isteyenler için JSP'ye benzer bir template engine kütüphanesi mevcut. &lt;a href=&quot;http://scalate.fusesource.org/&quot;&gt;Scalate (Scala Template)&lt;/a&gt; isimli bu proje gerçktende çok başarılı template modelleri ile geliyor. Bu modellerden benim tercihim SSP yani Scala Server Pages modeli. Zevkinize göre diğer modellere de göz atabilirsiniz. 
&lt;ol&gt;
	&lt;li&gt;
Önce sbt proje sınıfımıza(HelloProject.scala) scalate için gerekli olan tanımları(&lt;em&gt;&quot;org.fusesource.scalate&quot; % &quot;scalate-core&quot; % &quot;1.2&quot;&lt;/em&gt;) yapmamız gerekiyor. Ayrıca, jetty'nin portunu nasıl değiştirebileceğimizide görelim.

[cc lang=&quot;scala&quot;]
import sbt._

class HelloProject(info: ProjectInfo) extends DefaultWebProject(info)
{
     val jettyPort = 8090

    override def libraryDependencies = Set(
        &quot;org.fusesource.scalate&quot; % &quot;scalate-core&quot; % &quot;1.2&quot;,
        &quot;javax.servlet&quot; % &quot;servlet-api&quot; % &quot;2.5&quot; % &quot;provided&quot;
        &quot;org.mortbay.jetty&quot; % &quot;jetty&quot; % &quot;6.1.22&quot; % &quot;test-&amp;gt;default&quot;
    ) ++ super.libraryDependencies
}
[/cc]

Proje ile değişiklikler yaptıktan sonra &lt;strong&gt;sbt update&lt;/strong&gt; komutunu çalıştırmayı unutmayın.
       &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;
Şimdi &lt;strong&gt;web.xml&lt;/strong&gt; dosyamızda Servlet Filter'ı tanımlamamız gerekiyor.
[cc lang=&quot;xml&quot;]

  &lt;!-- START: Scalate config --&gt;
  &lt;servlet&gt;
    &lt;servlet-name&gt;TemplateEngineFilter&lt;/servlet-name&gt;
    &lt;servlet-class&gt;org.fusesource.scalate.servlet.TemplateEngineServlet&lt;/servlet-class&gt;
  &lt;/servlet&gt;
  &lt;servlet-mapping&gt;
    &lt;servlet-name&gt;TemplateEngineFilter&lt;/servlet-name&gt;
    &lt;url-pattern&gt;*.ssp&lt;/url-pattern&gt;
  &lt;/servlet-mapping&gt;
  &lt;!-- END: Scalate config --&gt;
[/cc]
       &lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;
Şimdi son olarak &lt;strong&gt;index.ssp&lt;/strong&gt; dosyamızı yazalım. SSP ile ilgili daha detaylı örnek arayanlar &lt;a href=&quot;https://github.com/scalate&quot;&gt;scalate'in github hesabından&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/scalate/scalate/tree/master/samples/scalate-sample&quot;&gt;örnek kodları&lt;/a&gt; inceleyebilir.
[cc lang=&quot;scala&quot;]
&lt;html&gt;
    &lt;head&gt;
    &lt;title&gt;Scala Server Pages&lt;/title&gt;
    &lt;/head&gt;
    &lt;body&gt;
&lt;%
    var username: String = &quot;&quot;;
    if (request.getMethod().equals(&quot;POST&quot;)) {
        username = request.getParameter(&quot;username&quot;)
        out.println(&quot;Hello, &quot;+username);
    }    
%&gt;
        &lt;form method=&quot;post&quot;&gt;
            &lt;input type=&quot;text&quot; name=&quot;username&quot; value=&quot;${username}&quot;/&gt;
            &lt;input type=&quot;submit&quot; value=&quot;Ok&quot; /&gt;
        &lt;/form&gt;
    &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
[/cc]
       &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

Böylece bir Scala Server Page koduda yazmış olduk.

&lt;h5&gt;Kaynak Kod&lt;/h5&gt;
Örnek uygulamanın kaynak kodlarına aşağıdaki linkten erişebilirsiniz.
&lt;a href=&quot;http://hasanozgan.com/wp-content/uploads/2011/02/HelloWeb.tgz&quot;&gt;Scala Web Uygulaması Kaynak Kodları&lt;/a&gt;

Özetleyecek olursak, Sbt ile Scala projesi yaratma ve basit web uygulamarı yazmayı adımlarını görmüş olduk. Benim için bu yazı gerçekten yorucu ve uzun oldu, umarım işinize yaramıştır. Bir sonraki yazımızda ise veritabanı işlemlerinden söz etmeyi planlıyorum. RDBMS (mySQL) ve NOSQL (mongoDB) örnekleri içeren bir yazı olacak. Bu hafta veritabanı işlemlerine de bir giriş yaptıktan sonra, Lift Web Framework ile adım adım örnek bir web uygulaması geliştireceğiz.. (Benim aklımdan Grupon yada Hacker News klonu yapmak geçiyor. Eğer başka bir öneriniz varsa lütfen benimle paylaşın)
</description>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2011/02/10/scala-gelistirme-ortami-ve-ornek-web-uygulamasi</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2011/02/10/scala-gelistirme-ortami-ve-ornek-web-uygulamasi</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Scala'ya Giriş</title>
      <description>Uzun zamandır Scala ile ilgili bir yazı dizisi yazma planım vardı. Yoğunluğum nedeniyle bugüne kısmetmiş ama bir miktar paslandığımı itiraf etmeliyim. Bu yıl daha çok ölçeklenebilirlik üzerine &lt;a href=&quot;http://www.hasanozgan.com/2010/12/yeni-yilda-olceklenebilirlik-uzerine-planlar/&quot;&gt;yazılar yazmak istediğimi dile getirmiştim&lt;/a&gt;.

Ölçeklenebilirlik konulu yazılarımın aslına bakarsanız merkezinde &lt;a href=&quot;http://scala-lang.org&quot;&gt;scala programlama dili&lt;/a&gt; olacak. İşin web bacağında lift web framework, dağınık haberleşme mimarilerinde (akka), ve dağınık veri tabanları konusunda (noSQL) özellikle MongoDB'den bolca konuşacağız.

Scala ile ilk kez tanışacaklar için Scala, ruby, java, c++ karışımı bir dil gibidir. Nasıl bir yazım biçimi olduğunu merak edenler için aşağıda bir hello-world programı yazdım.

[cc lang=&quot;scala&quot;]
object HelloWorld {
    def main(args: Array[String]) {
        println(&quot;Hello, world!&quot;)
    }
}
[/cc]

Bu yazım biçimi bana yetmez diyenler &lt;a href=&quot;http://www.scala-lang.org/node/166&quot;&gt;şu adresten&lt;/a&gt; daha fazla kod örneği bulabilirler.

Scala'nın özelliklerine hızlıca bir bakacak olursak;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;Hem bir betik (script) dili, hem de derlenebilme özelliği olan bir dildir.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Scala derleyicileri kaynak kodunuzu, Java ve/veya &lt;a href=&quot;http://hestia.typepad.com/flatlander/2009/01/getting-started-with-scala-on-net.html&quot;&gt;.NET&lt;/a&gt; mimarilerine göre derlenebilir.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Dil, özellikle ölçeklenebilirlik alanına yönelik güçlü bir dildir.&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;Scala diliyle yazdığınız kodları deneyebilmeniz için CLI özelliğide bulunmaktadır.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
Scala diliyle ilgili türkçe bir kitap hazırlığı içindeyim. Ücretsiz dağıtmayı düşündüğüm bu kitaba &lt;a href=&quot;http://hasanozgan.com/belgeler/scala-rehberi&quot;&gt;adresinden&lt;/a&gt; ulaşabileceksiniz.

&lt;h5&gt;Geliştirme Ortamı&lt;/h5&gt;
Scala derleyicileri, kodları derlediğinde JVM mimarisine dönüştüğü için Java araçlarıyla tam uyumludur. Java'daki birçok teknolojiyi kullanabilirsiniz.

Scala'nın bir CLI(command-line interpreter) arayüzü olduğunu söylemiştim. gelin hızlıca Scala ile birşeyler yazalım.
[cc lang=&quot;bash&quot;]
$ scala
This is an interpreter for Scala.
Type in expressions to have them evaluated.
Type :help for more information.

scala&gt; 

# Example 1
scala&gt; 1 + 2
unnamed0: Int = 3

# Example 2
scala&gt; unnamed0 * 3
unnamed1: Int = 9

# Example 3
scala&gt; println(&quot;Hello, world!&quot;)
Hello, world!
unnamed2: Unit = ()
[/cc]

Scala'ya daha fazla giriş yapmak için :) artima sitesindeki &lt;a href=&quot;http://www.artima.com/scalazine/articles/steps.html&quot;&gt;First Step to Scala&lt;/a&gt; yazısını tavsiye ederim.

Scala'yı popüler programlama editörleri &lt;a href=&quot;https://lampsvn.epfl.ch/trac/scala/browser/scala-tool-support/trunk/src/vim&quot;&gt;Vim&lt;/a&gt; ve &lt;a href=&quot;https://lampsvn.epfl.ch/trac/scala/browser/scala-tool-support/trunk/src/emacs&quot;&gt;Emacs&lt;/a&gt; ile yazabileceğiniz gibi, popüler Java IDEleri (&lt;a href=&quot;http://wiki.netbeans.org/Scala&quot;&gt;Netbeans&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://scala-ide.org&quot;&gt;Eclipse&lt;/a&gt;, I&lt;a href=&quot;http://plugins.intellij.net/plugin/?id=1347&quot;&gt;ntellij IDEA CE&lt;/a&gt;) ile yazabilirsiniz. Ben tercihimi Eclipse'ten yana kullandığımı ama Intellij'nin eklentisinin gerçekten başarılı olduğunuda belirtmeliyim. Maalesef Netbeans nasıl hiçbir fikrim yok ama Lift Framework'un yaratıcısı Netbeans'ı kullandığına dair 1-2 yazıya rastlamıştım. Kısacası burada karar size kalıyor.

&lt;h5&gt;Java ile Scala Arasındaki Farklar&lt;/h5&gt;
Java ile Scala arasındaki farkları &lt;a href=&quot;http://blogs.sun.com/sundararajan/entry/scala_for_java_programmers&quot;&gt;şuradaki yazıda &lt;/a&gt;bulabilirsiniz. Ayrıca hemen aşağıda bu konuda bulduğumu sunumuda inceleyebilirsiniz.
&lt;div style=&quot;width:425px&quot; id=&quot;__ss_1856620&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display:block;margin:12px 0 4px&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/davetron5000/scala-for-java-developers-intro&quot; title=&quot;Scala for Java Developers - Intro&quot;&gt;Scala for Java Developers - Intro&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse1856620&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot;&gt;&lt;param name=&quot;movie&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scala-090813141457-phpapp02&amp;stripped_title=scala-for-java-developers-intro&amp;userName=davetron5000&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot;/&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot;/&gt;&lt;embed name=&quot;__sse1856620&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scala-090813141457-phpapp02&amp;stripped_title=scala-for-java-developers-intro&amp;userName=davetron5000&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;&lt;div style=&quot;padding:5px 0 12px&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/davetron5000&quot;&gt;David Copeland&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;br/&gt;
&lt;h5&gt;Scala Araçları (birkaç iyi oyuncak)&lt;/h5&gt;
&lt;h6&gt;SBT (Simple Build Tool)&lt;/h6&gt;
Scala ile Java teknolojilerinin tümünden faydalanabileceğinizden yukarıda söz etmiştim. Scala programcıları ilk zamanlar Maven kullansalarda, sonraları &lt;a href=&quot;http://code.google.com/p/simple-build-tool&quot;&gt;Simple Build Tool&lt;/a&gt; (aka SBT) isimli çok tatlı bir yapılandırma aracı kullanılmaya başlandı. Bu araçla yapılandırma işlemlerinizi, Scala diliyle yapabiliyorsunuz. Arkada, ivy ve maven kullanan bu başarılı araç için aynı maven'da olduğu gibi hızlıca eklentilerde yazabiliyorsunuz.

Örneğin ben proje kodumu sbt ile build edecek şekilde hazırlayıp. Buradan da &lt;a href=&quot;https://github.com/musk/SbtEclipsify&quot;&gt;Eclipsify&lt;/a&gt; isimli SBT eklentisi ile eclipse projesini yaratıyorum. Ayrıca SBT'yi, Eclipse içinden kullanmak &lt;a href=&quot;https://github.com/frank06/sbt-eclipse-plugin&quot;&gt;şuradan&lt;/a&gt; ekletiye ulaşabilirsiniz.

&lt;h6&gt;Scalatra Web Framework&lt;/h6&gt;
&lt;a href=&quot;https://github.com/scalatra/scalatra#readme&quot;&gt;Scalatra&lt;/a&gt; eskiden Step olarak anılan ve Ruby Sinatraya benzeyen bir web çatısı. Küçük projeler için hızlı uygulama yazmayı amaçlayanlar için iş görebilir. Ama daha çok fazla yolu olduğunu eklemekte fayda var. Aşağıda adından söz edeceğim Lift framework'e kıyasla çok eksiği bulunuyor.

&lt;h6&gt;Lift Web Framework&lt;/h6&gt;
&lt;a href=&quot;http://blog.lostlake.org/&quot;&gt;David Pollak&lt;/a&gt; (a.k.a &lt;a href=&quot;http://twitter.com/dpp&quot;&gt;@dpp&lt;/a&gt;) tarafından yazılan web çatısıdır. David, framework'u hazırlarken birçok frameworkü incelemiş ve uygun gördüğü özelliklerini &lt;a href=&quot;http://liftweb.net&quot;&gt;Lift Web Framework&lt;/a&gt;'e dahil etmiştir. Bugün en büyük referansı Foursquare olarak verilebilir. Yeni versiyonlarla MVC patterni kullanılarak web projeleri yazılabilse de aslında bileşen (Snippet) mimarisine dayanır. Kendi içinde ORM gibi birçok alt proje bulunduğunu iletmekte yarar var. 

Lift &lt;a href=&quot;http://seventhings.liftweb.net/&quot;&gt;&quot;Seven Thins&quot;&lt;/a&gt; isimli sayfasına girerek diğer frameworklere kıyasla yarattığı farkların neler olduğunu görebilirsiniz.

&lt;a href=&quot;http://liftweb.net&quot;&gt;Lift Framework&lt;/a&gt;'ün belgelemesi gerçekten iyidir. Biri David Pollak tarafından olmak üzere iki özgür kitap projesi bulunmaktadır. Bunlar;

&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://simply.liftweb.net/&quot;&gt;Simply Lift&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://exploring.liftweb.net/&quot;&gt;Exploring Lift&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

Lift projesinin kaynak kodlarına ve örnek uygulamalarına &lt;a href=&quot;http://github.com/lift&quot;&gt;Github üzerinde bulunan adresinden&lt;/a&gt; erişebilirsiniz.

Scala dili ile ilgili başlangıç sorularınıza umarım cevaplar verebilmişimdir. Scala gerçekten eğlenceli ama bir o kadarda detaylı bir dil. Oracle'ın Sun'ı satın aldıktan sonra yapacakları belirsizliğini korurken bu konuda bir B planı olması bence gerçekten çok rahatlatıcı. Eğer sizde Scala ile birşeyler yapmayı düşünüyor ve kendinizi yalnız hissediyorsanız, &lt;a href=&quot;http://scala-tr.org&quot;&gt;Scala Türkiye&lt;/a&gt; ekibine katılabilirsiniz. Topluluk bu konuda etkinlikler yaparak faliyetlerine çok kısa bir süre içerisinde başlayacaktır.

Bir sonraki yazımızda elinizi Scala'ya bulamaya hazır olun. Scala diliyle framework kullanmadan Web dünyasına giriş yapacağız. 
&lt;br/&gt;
</description>
      <pubDate>Sun, 06 Feb 2011 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2011/02/06/scalaya-giris</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2011/02/06/scalaya-giris</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yeni Yılda Ölçeklenebilirlik Üzerine Planlar</title>
      <description>2011 yılına girerken, bu blogun daha aktif yazılarla karşınızda olmasını planlıyorum. Yazılarım arasında Java ve Scala dilleri kullanılarak gerçekleştirilen NoSQL uygulamaları, ve Distributed Computing kütüphanleri ve gerçek hayatta kullanılan mimariler &lt;a href=&quot;http://scalability.in/web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Scalability.in/web&lt;/a&gt; adresinde yer alacak. Bu adreste ise eskisi gibi yazılım ve bilişim dünyasındaki daha insancıl konular ve girişimcilik üzerine yazılar yazmaya devam edeceğim.

Eğer bu gibi konulardan hoşlanıyor ve/veya ilgileniyorsanız, aşağıda paylaştığım sunum ve makaleler ilginizi çekebilir.

Hepinize, umutlar ve mutlulukların eksik olmayacağı bir yıl dilerim!...

&lt;strong&gt;Makaleler;&lt;/strong&gt;
&lt;ul&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://techpack.acm.org/cloud/cloud_computing.pdf&quot;&gt;Cloud Computing&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
	&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://techpack.acm.org/parallel/JourneymanTour.pdf&quot;&gt;Parallel Processing&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;strong&gt;Sunumlar;&lt;/strong&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_4062682&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;Scalability, Availability &amp;amp; Stability Patterns&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/jboner/scalability-availability-stability-patterns&quot;&gt;Scalability, Availability &amp;amp; Stability Patterns&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse4062682&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scalabilitypatterns20100510-100512004526-phpapp02&amp;amp;stripped_title=scalability-availability-stability-patterns&amp;amp;userName=jboner&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse4062682&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse4062682&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scalabilitypatterns20100510-100512004526-phpapp02&amp;amp;stripped_title=scalability-availability-stability-patterns&amp;amp;userName=jboner&quot; name=&quot;__sse4062682&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt; &lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/jboner&quot;&gt;jboner&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_2688678&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;The Anatomy Of The Google Architecture Fina Lv1.1&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/hasanveldstra/the-anatomy-of-the-google-architecture-fina-lv11&quot;&gt;The Anatomy Of The Google Architecture Fina Lv1.1&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse2688678&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=theanatomyofthegooglearchitecturefinalv1-1-091210035101-phpapp02&amp;amp;stripped_title=the-anatomy-of-the-google-architecture-fina-lv11&amp;amp;userName=hasanveldstra&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse2688678&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse2688678&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=theanatomyofthegooglearchitecturefinalv1-1-091210035101-phpapp02&amp;amp;stripped_title=the-anatomy-of-the-google-architecture-fina-lv11&amp;amp;userName=hasanveldstra&quot; name=&quot;__sse2688678&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/hasanveldstra&quot;&gt;Hasan Veldstra&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_40959&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;Scalable Web Architectures: Common Patterns and Approaches&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/techdude/scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches&quot;&gt;Scalable Web Architectures: Common Patterns and Approaches&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse40959&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches-9562&amp;amp;stripped_title=scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches&amp;amp;userName=techdude&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse40959&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse40959&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches-9562&amp;amp;stripped_title=scalable-web-architectures-common-patterns-and-approaches&amp;amp;userName=techdude&quot; name=&quot;__sse40959&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more presentations from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/techdude&quot;&gt;techdude&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_39717&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;High performance web sites&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/techdude/high-performance-web-sites&quot;&gt;High performance web sites&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse39717&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=high-performance-web-sites-4352&amp;amp;stripped_title=high-performance-web-sites&amp;amp;userName=techdude&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse39717&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse39717&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=high-performance-web-sites-4352&amp;amp;stripped_title=high-performance-web-sites&amp;amp;userName=techdude&quot; name=&quot;__sse39717&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more presentations from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/techdude&quot;&gt;techdude&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_545001&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;7 Stages of Scaling Web Applications&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/davemitz/7-stages-of-scaling-web-applications&quot;&gt;7 Stages of Scaling Web Applications&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse545001&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=linuxworld-1218083370681251-9&amp;amp;stripped_title=7-stages-of-scaling-web-applications&amp;amp;userName=davemitz&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse545001&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse545001&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=linuxworld-1218083370681251-9&amp;amp;stripped_title=7-stages-of-scaling-web-applications&amp;amp;userName=davemitz&quot; name=&quot;__sse545001&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/davemitz&quot;&gt;David Mitzenmacher&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;__ss_4798642&quot; style=&quot;width: 425px;&quot;&gt;&lt;strong style=&quot;display: block; margin: 12px 0 4px;&quot;&gt;&lt;a title=&quot;Akka - Scala Summit OSCON 2010&quot; href=&quot;http://www.slideshare.net/jboner/akka-scala-summit-oscon-2010&quot;&gt;Akka - Scala Summit OSCON 2010&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;object id=&quot;__sse4798642&quot; classid=&quot;clsid:d27cdb6e-ae6d-11cf-96b8-444553540000&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; codebase=&quot;http://download.macromedia.com/pub/shockwave/cabs/flash/swflash.cab#version=6,0,40,0&quot;&gt;&lt;param name=&quot;allowFullScreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowScriptAccess&quot; value=&quot;always&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;src&quot; value=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=akkaoscon2010-100720144637-phpapp01&amp;amp;stripped_title=akka-scala-summit-oscon-2010&amp;amp;userName=jboner&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;name&quot; value=&quot;__sse4798642&quot; /&gt;&lt;param name=&quot;allowfullscreen&quot; value=&quot;true&quot; /&gt;&lt;embed id=&quot;__sse4798642&quot; type=&quot;application/x-shockwave-flash&quot; width=&quot;425&quot; height=&quot;355&quot; src=&quot;http://static.slidesharecdn.com/swf/ssplayer2.swf?doc=akkaoscon2010-100720144637-phpapp01&amp;amp;stripped_title=akka-scala-summit-oscon-2010&amp;amp;userName=jboner&quot; name=&quot;__sse4798642&quot; allowscriptaccess=&quot;always&quot; allowfullscreen=&quot;true&quot;&gt;&lt;/embed&gt;&lt;/object&gt;
&lt;div style=&quot;padding: 5px 0 12px;&quot;&gt;View more &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/&quot;&gt;presentations&lt;/a&gt; from &lt;a href=&quot;http://www.slideshare.net/jboner&quot;&gt;jboner&lt;/a&gt;.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2010 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2010/12/31/yeni-yilda-olceklenebilirlik-uzerine-planlar</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2010/12/31/yeni-yilda-olceklenebilirlik-uzerine-planlar</guid>
    </item>
    
    <item>
      <title>jAvatar - Kavanoz Bükme Procesi</title>
      <description>Linux terminalde çalışırken, aradığınız bir sınıfın $CLASSPATH'teki hangi jar dosyasında olduğunu bulmanızı sağlar.

Bash programlama hakkında çok fazla bilgiye sahip değilim. Konunun uzmanlarından güzel fikirler ve düzeltmeler bekliyorum. (-: Kısacası geliştirmeye açıktır. İstediğiniz gibi kodu evirip çevirip bu oyuncakla oynayabilir, yeni kavanoz bükme tekniklerini paylaşabilirsiniz. 

&lt;strong&gt;Kullanım şekli;
&lt;/strong&gt;&lt;em&gt;$ javatar &amp;lt;className&amp;gt;
&lt;/em&gt;
&lt;pre name=&quot;code&quot; class=&quot;code&quot; style=&quot;font-size:0.9em&quot;&gt;
#!/bin/bash
echo -ne &quot;\033[1mjAvatar ver. 1.0.3 (by meddah)\n\033[0m&quot;;
echo -ne &quot;May the 'Jar Bender' force be with you!\n&quot;;

export source=$1
files=();
classes=();

#resolver
for file in `echo $CLASSPATH|tr &quot;:&quot; &quot;\n&quot;|grep -i jar`;
do
    for class in `jar -tvf $file|awk '{print $8}'|grep -e $source`;
    do
        if [[ $files != *$file* ]]; then
            files+=&quot;$file &quot;;
        fi

        classes+=&quot;$file:$class &quot;;
    done
done

#dispatcher
for file in $files; do
    echo -e &quot;\033[1m$file\033[0m&quot;;

    for class in $classes; do
        if [[ $class == *$file* ]]
        then
            echo -n &quot;    &quot;;
            echo $class|tr &quot;:&quot; &quot; &quot;|awk '{print $2}';
        fi
    done
done

echo -ne &quot;\n&quot;;&lt;/pre&gt;
</description>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2010 00:00:00 +0200</pubDate>
      <link>/blog/2010/12/21/javatar-kavanoz-bukme-procesi</link>
      <guid isPermaLink="true">/blog/2010/12/21/javatar-kavanoz-bukme-procesi</guid>
    </item>
    
  </channel>
</rss>